---
layout: base
published: false
title: Nginx 설치
image: /assets/img/blog/nginx.png
description: >
  Mac nginx 설치, centOS nginx 설치, Ubuntu nginx 설치하는 방법을 각각 소개합니다.
author: navy apple
comments: true
toc: true
permalink: /dev/linux/install-nginx
tags:
  - nginx
  - mac
  - ubuntu
  - centos
  - 맥
  - 우분투
  - 센토스
---

## Nginx 설치

요즘 서버들은 Apache보다는 `Nginx` 웹서버를 많이 사용하는 것 같습니다. 그렇게 느낀 이유는 간혹
커스텀 notfound 페이지를 설정해 놓지 않은 페이지들이 있는데, nginx default notfound 페이지를
노출하는 경우를 많이 봤기 때문입니다.

사실 apache보다 nginx를 사용하는 이유는 분명합니다. 아무래도 가장 큰 이유는 요청처리 방식 때문인데, apache의 경우 `multi-thread` 기반의 요청처리 방식을 가지고 있고, nginx의 경우 `event-driven` 기반의 요청 처리 방식을 가지고 있기 때문입니다.

소개는 이쯤으로 하고, 이번에는 각 OS별로 nginx를 설치하는 방법에 대해서 알아보도록 하겠습니다.

### macOS에서 nginx 설치하기

macOS에 nginx를 설치하려는 경우는 아무래도 개발용 PC에서 웹서버를 띄워야하는 상황인데요.
바로 알아보도록 하겠습니다.

우선, 맥에서 nginx를 설치하는 가장 간단한 방법은 `Homebrew`를 이용하는 방법입니다.

{% include base/components/link-box-custom-url.html title='The Missing Package Manager for macOS (or Linux) — Homebrew' description='The Missing Package Manager for macOS (or Linux).' url='brew.sh' internal_url='https://brew.sh' bg_img_url='/assets/img/blog/homebrew.png' %}

위 링크에도 나와 있지만, 터미널에 다음과 같은 명령어를 입력하면 `Homebrew`를 설치할 수 있습니다.

```bash
/bin/bash -c "$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install.sh)"
```

- Homebrew로 nginx 설치

```bash
brew install nginx
```

- Mac에서 nginx 웹서버 실행

```bash
sudo nginx
```

브라우저 주소창에 `localhost:8080` 입력 및 이동하여 웹서버가 정상적으로 동작하는지 테스트 할 수 있습니다.

- nginx 웹서버 종료

```bash
sudo nginx -s stop
```

#### 예시

1. Homebrew로 nginx 설치
2. `sudo nginx` 명령어 입력
3. 브라우저로 `http://localhost:8080` 접근

![mac-nginx1](/assets/img/blog/mac-nginx1.png)
![mac-nginx2](/assets/img/blog/mac-nginx2.png)
![mac-nginx3](/assets/img/blog/mac-nginx3.png)
![mac-nginx4](/assets/img/blog/mac-nginx4.png)

### CentOS에서 nginx 설치하기

CentOS에서 nginx를 설치하는 가장 간단한 방법은 `yum`이라는 패키지 매니저를 사용하는 것입니다.
하지만 nginx는 `epel-release`라는 repository에 포함되어 있습니다. 따라서 다음과 같은
명령어로 `epel-release`라는 repository를 추가해줍니다.

```bash
sudo yum install epel-release
```

- yum으로 nginx 설치

```bash
sudo yum install nginx
```

- CentOS에서 nginx 웹서버 실행

```bash
sudo systemctl start nginx
```

> CentOS에서 웹서버가 잘 동작중인지 확인하는 세 가지 방법

- 명령어로 웹서버 상태 확인하기

```bash
sudo systemctl status nginx
```

- curl로 확인

```bash
curl "http://localhost:8080"
```

그리고 마지막 방법은 외부에서 서버로 접근하는 방법인데요, 이 경우 CentOS의 방화벽을 public으로
설정해줘야합니다.

설정 방법은 다음과 같습니다.

```bash
sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-service=http
sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-service=https
sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=8080/tcp
sudo firewall-cmd --reload
```

- CenOS에서 nginx 웹서버 종료

```bash
systemctl stop nginx
```

설정 이후 `http://{your-server-ip}:8080`으로 접근하여 확인할 수 있습니다.

### Ubuntu에서 nginx 설치하기

Ubuntu에서 nginx를 설치하는 가장 간단한 방법은 CentOS와 비슷하게 `apt-get`이라는 패키지 매니저를
이용하는 것입니다.

- apt-get으로 nginx 설치

```bash
sudo apt-get install nginx
```

- ubuntu에서 nginx 웹서버 실행

```bash
sudo systemctl start nginx
```

> Ubuntu에서 웹서버가 제대로 실행되는지 확인하는 세 가지 방법

- 명령어로 웹서버 상태 확인하기

```bash
sudo systemctl status nginx
```

- curl로 확인

```bash
curl "http://localhost:8080"
```

우분투의 경우, 방화벽 포트를 활성화하려면 `ufw`와 `iptables`를 이용하여야 합니다. 하지만
`ufw`의 경우 `apt-get`으로 따로 설치해야합니다.

- ufw 설치 및 방화벽 포트 활성화

```bash
sudo apt-get install ufw
sudo ufw allow 3306
```

- iptables를 이용하여 방화벽 포트 활성화

```bash
sudo iptables -A INPUT -m state --state NEW -m tcp -p tcp --dport 8080 -j ACCEPT
```

#### 각 OS별 nginx 시작, 재시작, 중지, 상태 명령어 모음

##### MacOS

```bash
# start
sudo nginx
brew services start nginx

# restart
sudo nginx -s reload
brew services restart nginx

# stop or quit(graceful shutdown)
sudo nginx -s stop #quit
brew services stop nginx

# status - not supported
```

##### CentOS 및 Ubuntu

```bash
# start
sudo service nginx start
sudo systemctl start nginx
sudo /etc/init.d/nginx start

# restart
sudo service nginx restart
sudo systemctl restart nginx
sudo /etc/init.d/nginx restart

# stop
sudo service nginx stop
sudo systemctl stop nginx
sudo /etc/init.d/nginx stop

# status
sudo service nginx status
sudo systemctl status nginx

# reload configuration
sudo service nginx reload
sudo systemctl reload nginx
sudo nginx -s reload
```

#### 맺음

이렇게 각 OS별로 `Nginx` 설치하는 방법에 대해서 알아보았습니다.
궁금한 점이나 글에 이상한 점이 있다면 댓글 부탁드리겠습니다.

감사합니다.

#### .Ref

{% include base/components/link-box-custom-url.html title='Install | NGINX' description='This page describes various ways to download and install NGINX.' url='www.nginx.com' internal_url='https://www.nginx.com/resources/wiki/start/topics/tutorials/install/' bg_img_url='/assets/img/blog/nginx-link.png' %}
